\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[turkish]{babel}

\usepackage{enumitem}

\title{KAİHL Bilim Üssü Eagle Tech Robotik Takımı 2022 Yazılım Eğitimi}
\date{10.09.2022}
\author{Muhammet F. BALIKÇI}

\renewcommand*\contentsname{İçindekiler}


\begin{document}

	\RaggedRight
	\maketitle
	\tableofcontents

	\newpage


	\section{AMAÇ}
	\begin{itemize}
			\item{Öğrencilerin yarışmalarda kullanılacak teknolojileri yardım almadan uygulayabilecek bir düzeyde bilmeleri.}
		\item{Bu teknolojilerin altında yatan 'neden' ve 'nasıl'ı bilmeleri ve öğrenmeyi öğrenmeleri.}
	\end{itemize}
	\section{KONULAR}
	\begin{itemize}[leftmargin=0cm]
		
		\item{Uygulamalı temel Python eğitimi }
		\item{Arduino Resmi SDK'i ve çeşitli kütüphanelerin kullanımının nasıl öğrenileceğinin gösterimi}
	\end{itemize}

	\section{DERSLER}
		\begin{itemize}
		
				\item Not: Yazılım derslerinde yazılan kodlar Eğitim klasörünün içinde bir dosyada\
						tutulur ve her yeni bir şey gösterileceğinde öncekiler yoruma alınır. Ders\
						bitince git deposu\footnote{Yazılım endüstrisinde büyük kod veritabanlarını\
						depolayıp üzerlerinde senkronize çalışılmasını sağlayan veri depolama sistemleri.\
						Yazılım için versiyon takibi sağlamaları ile de bilinirler.} güncellenir.
		\end{itemize}
		
	\subsection{Ders 1 : Yazılım ve Python Programlama Dili'ne Giriş }

		\subsubsection{Kazanımlar}
		\begin{itemize}
		
				\item Yazılım nasıl öğrenilir ve müfredatın tanıtımı 
				\item Yazılımın bilimsel tanımı
				\item Python'da sayılar ve aritmetik işlemler (4 temel işlem, işlem önceliği, tam bölüm operatörü, modül operatörü, üs operatörü) (+, -, *, /, (), //, \%, **)
				\item Python'da karakter dizileri (tek ve birden fazla satırlı diziler, kaçış karakterleri) ve onlar üzerine basit işlemler (indisleme ve birleşim) (", """, \, [+/-])
				\item Python'da temel girdi (argümansız print fonksiyonu) ve çıktı (atamasız input fonksiyonu)


		\end{itemize}
		\subsubsection{Öğrencinin Hazırlıkları}
		\begin{itemize}
		
			\item Windows’ta Python geliştirme ortamı\footnote{Python ile kodlama yapılabilmesi için bilgisayarda bulunması gereken araç ve programlar} https://www.youtube.com/watch?v=UczGcbqNqUM videosundan, Mac’de ise https://www.youtube.com/watch?v=mUq_cuiaZ8w videosundan yararlanılarak kurulur.
		\end{itemize}

		\subsubsection{Öğreticinin Hazırlıkları}
		\begin{itemize}
		
				\item Ders başında yapacağı konuşmanın maddelerini Ders1 klasöründen kontrol eder.
				\item Yararlanacağı görsel ve sesli materyal/medyaların dijital kopyalarını arka planda başlatır.
				\item docs.python.org üzerinden konu hakkındaki bilgilerini tazeler ve hangilerini öğrencilerine anlatacağını not alır.
		\end{itemize}

		\subsubsection{Plan}
		\begin{enumerate}
				\item 
Sektörel anlamı ile yazılımın öğrenilme metodolojisi ve metodolojinin müfredata entegrasyonu hakkında bir konuşma yapılır. Konuşma bitiminde kursun seyrinden bahsedilir.
				\item Yazılımın bilimsel tanımı Wikipedia İngilizce üzerinden gösterilerek tanımı ve içindeki kelimeleri anlamak uğruna kısa bir sohbet yapılır.
				\item Python'un ne olduğu hakkında minik bir bilgilendirme.
				\item Ders kodlarının kaydedileceği dosya Code\footnote{Öğrenci Hazırlıkları'nda kurulması sağlanan program} üzerinden oluşturulur ve ekrana 'Hello World!' hızlıca yazdırılır. Bu satır yoruma alınır.
				\item 'Hello World!' bir değişkene atanıp tekrardan ekrana yazdırılır ve kazanımlarda belirtilen karakter dizileri işlemleri bu değişken üzerinden gösterilir.
				\item Ekrana yazdırma metoduyla sayılar ve aritmetik işlemler sırayla işlenir.
				\item print(input()) kodu çalıştırılır ve bu fonksiyonun daha işlevsel kullanımlarının gelecek derslerde gösterileceği söylenir.
				\item docs.python.org tanıtılır, ödevler açıklanır ve ders bitirilir.
		\end{enumerate}

		\subsubsection{Ödevler}
		\begin{itemize}
		
				\item Derste gösterilen konular https://docs.python.org/3/tutorial/introduction.html ve https://docs.python.org/3/tutorial/controlflow.html bağlantılarından tekrar edilsin.
				\item Python’da https://www.youtube.com/watch?v=68Le8WstKY4 videosu takip edilerek bir hesap makinesi yazılsın. İsteyenler docs.python.org dan yardım alarak if-else blokları yerine match-case kullanmaya çalışsın.
		\end{itemize}

	\subsection{Ders 2: Python'da Basit Bir Hesap Makinesi Yazımı}

		\subsubsection{Kazanımlar}
		\begin{itemize}
		
				\item Python'da değişkenler (atama ve isimlendirme kuralları) ve tip dönüşümleri (int(), float(), bool(), str())
				\item Python'da kondisyonlar (boolean ifadeler)
				\item Python'da akış kontrolü (if, elif, else, ==, !=, <, >, <=, >=, not, and, or) ve döngüler (while, break, continue, for, range)
				\item Python'da fonksiyonlar (func(arg), return)
				\item Python'da hata ayıklama (try except)

		\end{itemize}
		\subsubsection{Öğreticinin Hazırlıkları}
		\begin{itemize}
		
				\item Yazacağı programı baştan sona çalıştırıp bir problem olmadığından emin olur.
				\item Yararlanacağı görsel ve sesli materyal/medyaların dijital kopyalarını arka planda başlatır.
				\item docs.python.org üzerinden konu hakkındaki bilgilerini tazeler ve hangilerini öğrencilerine anlatacağını not alır.
		\end{itemize}

		\subsubsection{Plan}
		\begin{enumerate}
		
				\item Hesap makinesinin algoritması kısaca yorum satırı halinde yazılır.
				\item İlk aşama olan kullanıcıdan işlemi öğrenmek bir değişkene input() fonksiyonunun sonucunun atanması ile yapılır ve print() ile bu proses kanıtlanır.
				\item Sayıların girdisi programa int() ve float() işlevleri tanıtılarak gösterilir. Alternatif olarak bool() ve str() yapılarının da var olduğu yalnız şu anda kullanılmayacağı söylenir. Python veri tipleri farkındalığı bilgisayarlar ve zeka ile ilişkilendirilerek anlatılır. Böylece programcıların sistemsel düşünme ve planlama yeteneklerine vurgu yapılır.
				\item Bu süreç internet araştırmaları ile yürütülmek üzere girilen işleme göre programın devamı için if kondisyonları\footnote{Programın akışını çeşitli koşullara göre kontrol etmek için kullanılan kod blokları} 4 işlem için de yazılır. if ve elif kelimelerinden sonra gelen koşulların 'True' veya 'False' olmasına göre göre programın akışının değişimi gösterilir ve o ifadeler üzerinden kondisyon kavramından bahsedilir. Kazanımlardaki diğer akış kontrolü kazanımlarına değinilir.
				\item Program bu şekilde bir kez çalıştırılır. 
				\item Sonsuza dek çalışmaması problemi göz önüne alınarak bir ’while True’ bloğu yaratılır ve buradaki kondisyonun da hep ’True’ olan bir kondisyon olduğu söylenir. Programın yukarıdan aşağı okunma süreci Python’un çalışma yöntemi ile ilişkilendirelerek anlatılır, yorumlanmış ve derlenmiş programlama dillerinden bahsedilir.
				\item İşlemlerin yapıldığı kısım bir fonksiyonun içine alınarak fonksiyon tanımlama, çağırma ve argümanlama gösterilmiş olunur. input()'un çalışma mantığına biraz daha değinilerek return anahtar kelimesinin varlığı tanıtılır. 
				\item Faktöriyel işlemi için bir fonksiyon yazılır ve burada for ile range anahtar kelimelerinin tanıtıldığı basit bir algoritma kullanılır.
				\item Kullanıcının sayı girdilerine sayı-dışı karakter girme ihtimaline karşın try-except blokları hazırlanır.
				\item Basit bir sayı tahmin etme oyunu yazılır.
		\end{enumerate}


		\subsubsection{Ödevler}
		\begin{itemize}
		
				\item Programdaki if control blokları Python match-case ile değiştirilmeye çalışılsın.
				\item Kullanıcının sayı girdilerine sayı-dışı karakter girme ihtimaline karşın try-except blokları hazırlansın.
				\item Python'da dosya işlemleri öğrenilsin.
		\end{itemize}


	\subsection{Ders 3: Python'da Basit Bir Kişi Listesi Yöneticisi Yazımı Part-1}

		\subsubsection{Kazanımlar}
		\begin{itemize}
		
				\item Python'da liste işlemleri (oluşturma, pozitif-negatif indisleme, öge ekleme, len()) ([], [+/-], .append(), len())
				\item Python'da sözlükler (oluşturma, indisleme)
				\item Python'da modül kullanımı (import, from ... import ..., pip install)
				\item Döner kanat İHA elektroniği (güç, itki, kontrol teknolojileri ve hesaplamaları)
				\item Derleyici \footnote{ Kaynak kodları bilgisayar tarafından çalıştırılabilir formata dönüştüren programlar.} ve yorumlayıcı \footnote{Bazı programlama dillerinde kodları derlemeden çalıştıran programlar.} yazımı
				\item Python'da pass anahtar kelimesi
				\item Test odaklı programlama
				\item Sorunlara internet araştırmaları ile çözüm üretme
		\end{itemize}
		
		\subsubsection{Öğreticinin Hazırlıkları}
		\begin{itemize}
		
				\item Yazacağı programı baştan sona çalıştırıp bir problem olmadığından emin olur.
				\item docs.python.org üzerinden konu hakkındaki bilgilerini tazeler ve hangilerini öğrencilerine anlatacağını not alır.
				\item Yazılacak uygulamanın yapması gerekenler ve bunları nasıl yapacağı Ders3 klasöründeki dokümandan öğrenir.
		\end{itemize}

		\subsubsection{Plan}
		\begin{enumerate}
		
				\item Yazılacak uygulamanın ne olduğu ve yapması gerekenler ve bunları nasıl yapacağı basitçe açıklanır. Bunlar için kullanılan materyaller ilgili adımın programlanması aşamasında gösterilmek üzere arka planda açık tutulur.
				\item Yapılacak işlemin seçileceği menü while döngüsü ile oluşturulup kullanıcıdan alınan girdinin doğruluğu test edilir.
				\item Tüm işlemler pass anahtar kelimesi ile değiştirilir ve bu anahtar kelimenin amacı anlatılır.
				\item Kişi bilgilerini alıp sözlük olarak döndüren bir fonksiyon yazılır. Burada sözlük üzerinden ilgili kazanımlar anlatılır.
				\item Dosya kayıt sistemi anlatılır.
				\item Kişi bilgilerinin kaydedileceği dosyaların olduğu klasörün nasıl oluşturulacağı internetten araştırılıp uygulanır.
				\item Kişi bilgilerini ilgili dosyalara ve uygulama içi kişi listesine kaydedecek fonksiyon yazılır. 
				\item Birkaç tane kişi kaydedilip dosyalar incelenir.
				\item Dosyalara kaydedilmiş veriler sırayla read() ve readlines() aracılığıyla okunur, 'parsing' işleminden geçirilerek listeye kaydedilir. Programlama dillerinin yazımında kullanılan ‘lexing’ \footnote{Bir satır kodun içerdiği öğelerin tipleri cinsinden sınıflandırılması.}, ‘parsing’ \footnote{Bu öğelerin aralarındaki ilişkilerin bir ağaç veri tipine (bu öğelerin türü ve arlarındaki ilişkiyi anlamlandıran veri tipi) çevrilmesi.} ve ‘execution’ \footnote{Hazırlanan ağaç tipindeki kodların çalıştırılması.} aşamalarına değinilir.
				\item Pydoc modülü\footnote{Ekranda göstereceğimiz yazı çok fazla olduğunda onu bir doküman gibi sayfalara bölen Python kütüphanesi}\
		ile ekranda kişileri gösteren fonksiyon yazılıp çalıştırılır. İlgili kazanımlar kazandırılır. Şu akış takip edilir:
				\begin{itemize}
					\setlength{\itemindent}{-0.6in}
						\item Pydoc modülü import edilmeden fonksiyonları (pager(str()) sentaksında) kullanılır ve program çalıştırılır. Çıkan hataya çözüm internette araştırılarak bulunur.
						\item Pydoc modülü (import pydoc sentaksında) import  edilerek fonksiyonları (pager(str()) sentaksında) kullanılır ve program çalıştırılır. Çıkan hataya çözüm internette araştırılarak bulunur.
						\item Son çözüm de uygulanarak ilgili kazanımlar aktarılır.
						\item C kütüphanelerinin ön işleyiciden \footnote{C derleyicilerinde girdi kodu derlenmeye hazırlayan ön aşama.} geçirilme aşaması ‘gcc -E’ komutu ile derlenen dosya aracılığıyla gösterilir.
				\item Döner kanat İHA elektroniği hakkında orta seviye bir sunum yapılır. 
				\end{itemize}
		\end{enumerate}

		\subsubsection{Ödevler}
		\begin{itemize}
		
				\item Bir önceki derste yazılan hesap makinesine geçmiş özelliği listeler yardımıyla eklenilsin.
				\item Uygulamanın veri sakladığı dosyalar csv dosyaları ile değiştirilmeye çalışılsın.
				\item Uygulama modüllere bölünsün. 
		\end{itemize}


	\subsection{Ders 4: Python'da Basit Bir Kişi Listesi Yöneticisi Yazımı Part-2}

		\subsubsection{Kazanımlar}
		\begin{itemize}
		
				\item Python'da liste işlemleri (öge çıkarma)
				\item Python'da in anahtar kelimesi
				\item Yazılım planlama döngüsüne giriş
				\item Problemlere internet araştırmaları ile çözüm üretme
				\item ncurses kütüphanesi ve gui farkındalığı
		\end{itemize}

		\subsubsection{Öğreticinin Hazırlıkları}
		\begin{itemize}
		
				\item Yazacağı programı baştan sona çalıştırıp bir problem olmadığından emin olur.
				\item Yararlanacağı görsel ve sesli materyal/medyaların dijital kopyalarını arka planda başlatır.
				\item docs.python.org üzerinden konu hakkındaki bilgilerini tazeler ve hangilerini öğrencilerine anlatacağını not alır.
				\item Yazılacak uygulamanın yapması gerekenler ve bunları nasıl yapacağını Ders3 klasöründeki dokümandan öğrenir.
				\item ncurses ve gui için gösterilecek kaynakların Ders4 klasöründe bulunduğundan emin olur.
				\item Yazılım Planlama Döngüsü konuşmasının maddelerine çalışır.
		\end{itemize}

		\subsubsection{Plan}
		\begin{enumerate}
		
				\item Kişi arama fonksiyonu str() özelinde in anahtar kelimesinin kullanımı gösterilerek yazılır. 
				\item Uygulama içi liste ile dosyalardan bir kişinin silinmesi fonksiyonu dosya silmenin internetten araştırılması sureti ile uygulanır.
				\item Önce kişi arama fonksiyonunu, sonra da Ders-3'te yazılan kişi bilgilerini alıp dict olarak döndüren fonksiyonu çağıran bir kişi düzenleme fonksiyonu yazılır.
				\item Bu yeni fonksiyonun yeni kişi bilgilerini listeye ve dosyaya kaydetme kısmı yazılır.
				\item Uygulamanın ve Python eğitiminin bittiğini söyleyen kısa bir konuşma yapılır.
				\item Uygulamada kullanıcı açısından işlevsel olmayan bölümlerin sebebi olarak ncurses veya gui eksikliği gösterilerek ileri okuma şeklinde önerilir.
				\item Yazılım Planlama Döngüsü hakkında Ders4 klasöründe maddeleri bulunan anlatım sohbet tarzında yapılır.
		\end{enumerate}

		\subsubsection{Ödevler}
		\begin{itemize}
		
				\item Kişileri depolamak için kullanılan list yapısı yerine tuple veya set yapıları kullanılmaya çalışılıp sonuçlar gözlensin.
				\item Birden fazla dosya ile çalışmak öğrenilerek 'hesap makinesi' ile 'kişi listesi yöneticisi' tek bir uygulama altında birleştirilsin.
		\end{itemize}


	\subsection{Ders 5: Arduino Resmi SDK'ına Pratik Bir Giriş}

		\subsubsection{Kazanımlar}
		\begin{itemize}
		
				\item Temel Seviye C Becerisi (değişkenler (int, float), aritmetik ve mantık operatörleri, #define ön-işleyici sabiti, döngüler, koşul yapıları, fonksiyonlar)
				\item Arduino nedir? Farklı versiyonları 
				\item Arduino ile nasıl çalışılır
				\item Arduino resmi sdk ve yaygın kütüphanelerine aşinalık
				\item Git ve Git Barındırma Servislerine konseptsel bir giriş 
				\item Eagle Tech Codeberg hesabının bilinimi ve GitHub'dan ziyade tercih edilme nedeni ile birlikte kullanılmasının öğütlenmesi
		\end{itemize}

		\subsubsection{Öğrencinin Hazırlıkları}
		\begin{itemize}
		
				\item Windows kişisel bilgisayarında Arduino IDE https://www.youtube.com/watch?v=IC0JA5uSMVg videosundan, Mac sisteminde https://www.youtube.com/watch?v=g17aE-xStUw videosundan yararlanılarak kurulur. 
		\end{itemize}

		\subsubsection{Öğreticinin Hazırlıkları}
		\begin{itemize}
		
				\item Yararlanacağı görsel ve sesli materyal/medyaların dijital kopyalarını arka planda başlatır.
				\item Arduino Reference üzerinden konu hakkındaki bilgilerini tazeler ve hangilerini öğrencilerine anlatacağını not alır.
				\item Git ve Git Barındırma Servisleri ile ilgili yapılacak konuşmalara Ders5 klasöründeki dokümanlardan çalışır.
		\end{itemize}

		\subsubsection{Plan}
		\begin{enumerate}
		
				\item Arduino projesi oluşturularak yapısı tanıtılir.
				\item IDE içinde ilgili temel C kazanımları yapıların Python ile karşılaştirilmasi yoluyla kazandırılir. Herhangi bir program çalıştırılmaz.
				\item Arduino reference sitesindeki örnek projeler bölümünden vaktin yeteceği kadar proje açılarak öğrencilere kodlarınin çalışma mantığı anlatılır. Program çalıştırılmaz.
				\item Git'in amacına dair konseptsel birkaç cümle söylenir ve git Barındırma Servislerinin fonksiyonuna değinilir.
				\item GitHub tanıtılır ve bizim tercih nedenlerimizle birlikte Codeberg gösterilir.
				\item Eagle Tech Codeberg hesabı gösterilir ve iligli kazanımlar aktarılır.
		\end{enumerate}

		\subsubsection{Ödevler}
		\begin{itemize}
		
				\item 'The C Programming Language' kitabından 'Pointers and Arrays' bölümüne kadar kitaba sadık kalınarak ilerlensin. İsteyen devam edebilir.
				\item VSCode git eklentisi kullanımı öğrenilsin.
		\end{itemize}


	\subsection{Ders 6: Bilgisayar Biliminin Farklı Alanları Hakkında Bir Sohbet}

		\subsubsection{Kazanımlar}
		\begin{itemize}
		
				\item Bilgisayar organizasyonu \footnote{Bilgisayardaki donanımların organizasyonu ve birbiri ile ilişkisi üzerine çalışan mühendislik dalı.} ve mikromimari \footnote{İşlemci devrelerinin tasarımı.}
			\item DIY ve kendi kendine öğrenme kültürü
			\item Terminal emülatörü \footnote{Shell programları ile etkileşime geçilmesini sağlayan bir yazılım türü.} ve shell \footnote{ Kullanıcının yazdığı komutlar aracılığıyla işletim sistemi ile etkileşmesini sağlayan program.} farkındalığı.
		\end{itemize}

		\subsubsection{Plan}
		\begin{enumerate}
				\item Öğretici, bilgisayarı üzerindeki GNU/Linux \footnote{Bir işletim sistemleri ailesi.} terminal emülatörü üzerinden shell ve terminal kavramlarına pratik bir giriş yapar. Kavramların tarihine bilgisayar biliminin tarihi ile ilişkilendirerek değinir.
			\item Kendi kendine öğrenme ve DIY kültürü hakkında bir konuşma yapılır.
			\item Bilgisayar organizasyonu ve mikromimari sunumu yapılır.

		\end{enumerate}

\end{document}
